華人定義 與 越漢混淆說

作者：Hello Goodbye 1997 敬安再會一九九七

華人定義與越漢混淆說

／／華人定義

拙作主要探討香港於英治時期社會、民生、政治及經濟狀況，故難以避免出現部分因時代局限，而定義未明之用語。故翻閱正文前，請明白本書所指之名詞，定義與坊間解釋不同。華人一詞，英人可能因方便起見或對清國民族成份未盡了解，尤其對於南方民族，故此，即使英國有因治下族群生活習慣而細分陸上人及水上人（Tankas），種族仍一律判為華人，並一直沿用至整個英治時代。故此，即凡原居或自大清國（及後來繼承政權）移民至香港者（不論在香港開埠前後），皆列為華人，包括在英國始政以前之香港島民（一八四一年前）、九龍半島居民（一八六Ｏ年前）及九龍大陸（或稱新界）居民（一八九八年前）。

而觀乎其他國家殖民地亦有類似情況，如德屬膠州灣（一八九七年至一九一四年），殖民地法律嚴格界定殖民地內之前大清臣民，無分滿、蒙、漢、藏等族，一律以華人視之（朱建君，2010）。

因此，本書所指之華人或內文提到任何與華人有關概念，如華裔、華籍等，皆同英國定義，並無中國政府（包括中華民國及中華人民共和國）所指，華人有等同漢人或中國人之意。／／

／／越漢混淆說

觀乎歷史，英國對於殖民地往往存在不少人類學研究，又為何獨獨香港出現如此誤解，以致誤稱所有原受大清國統治之居民皆為華人，其原因何在？或者可見於存續千年之越漢混淆。

越人，或稱百越族，乃今日嶺南地區及越南北部之原住民，今日水上人多係其後裔（羅香林，1955； 顧鐵符，1984）。三千年前已建有多個政權（莫稚，1998）。至公元前二一Ｏ年，來自嶺北之大秦吞拼所有南越政權，越族自此受其佔領，至公元前二Ｏ三年，因大秦覆滅而結束。期間統治者嘗試使嶺北嶺南民族、文化揉合，試圖同化越人。

大秦覆滅之際，基於嶺北中原內戰（即中國歷史所記楚漢戰爭），原大秦將軍趙陀於嶺南建國，越人經歷短暫嶺北政權統治後，再次獨立。雖然皇帝趙陀為嶺北人，但其國策和輯百越，於緩和嶺北、嶺南人情況下，並未有大幅以漢人文化取代越人文化，反之越人文化較受重視，如政治方面，朝廷重用越人，例如呂嘉（丞相）； 文俗方面則皇室遵從越人風俗，包括服飾及飲食，並以越語作為通用語言（皇帝本人亦學之）。南越國治下，越人只選擇學習部分嶺北文化，並保留及復興原有嶺南文化。

然而，南越國歷時近百年，於公元前一一二年，來自嶺北大帝國大漢侵攻，南越國戰敗，雖然嶺北尚有少數越族政權（如甌越、閩越），但南越亡國使絕大部分越人歸入漢人管治之下，雖然大漢統治之初仍沿襲大部分南越國政策，但不久即推行大規模漢化政策，而漢化進程並未由大漢覆滅、改朝換代而中止，然而漢化並不順利（徐承恩，2015），越境又時有反抗，例如位於今日越南境內之二徵夫人起義（二徵夫人亦受祟稱為越南民族英雄）。

就漢化過程不盡順利，漢化政策同時嘗試軟性及硬性漢化，亦因為軟硬兼施，漢人殖民技巧就實踐而言，其實比歐洲諸國更為先進，以鞭與糖，最終成功漢化越地。

硬性漢化者，指以壓力逼使越人漢化。漢人統治者要求越族子民服從漢化政策並接受漢人身份。而拒絕者據漢人文獻所示，多亡命海上或潛入深山，部分則退至越南，成為日後越南抗漢之其中勢力，在此即為鞭。

軟性漢化者，指以利益誘使越人漢化。由於拒絕漢化成本太高（放棄家園及財產），不少越人選擇留下耕種，然而由於越人仍有其民族及文化獨立意識，糖政策便於驅趕死硬派（上山下海者）後推行。簡而言之，糖政策即係經由政治（如科舉制度、官場制度）教育及潮流，使社會規範以崇尚漢文化及以身為「榮譽漢人」為榮（籍由偽編族譜等），越人自然否定自身文化，以進行社會化進程，亦可由日後圈地運動（經濟）及考取功名（社會地位）佐證（徐承恩，2015）。

然而肯定越人有否成為榮譽漢人資格者，實為漢統治者。 因此越人為得到新社會肯定，除否定自身文化，更積極接納統治者給予之漢化政策，務求成為比漢人更漢人之模範生，尤以明清兩代為甚（徐承恩， 2015）。因此，越地社會，愈漢化社會地位愈高，自然而言越人漸以放棄原有身份與文化，轉而成為新漢人政權，亦發展出極大認同感，例如於漢人政權受外族威脅時，越人會以身為漢人為榮奮戰，與近至越南之越人及亡命海上之越人形成鮮明對比。

水上越人因漢化程度較低，仍受先前已漢化之陸上越人及漢人所歧視而禁止上岸，如同賤民階層，話雖如此，無可避免兩者間亦有非常少量但重要之接觸。因此，有見陸上越人以接受漢化成功提升社會地位，水上人亦希望籍此脱離賤民身份，或至少減少歧視。水上人亦步陸上人後塵，接受漢化，自認漢人身份，包括偽造族譜以「鞏固」其漢人身份及自圓其說（徐承恩， 2015），幾代以後，謊言取代事實，水上人原先保存之越人習俗亦因而改名為華夏習俗，越漢混淆更形鞏固。

經歷軟硬兼施，橫跨千年漢化過程，越人多自以為漢人，其習俗即使得以保存，亦誤傳為漢文化之一種，故大清國統治時間，越漢基本已經混淆，而且由於大清國亦有嚴格旗民之別，用以區分統治者（旗人）與受統治者（民人），旗人即以非漢人及滿化漢人為主，民人則以漢人為主（支運亭，2002）。同為民人身份，漢人與越人本質無異（除水上越人以外)，皆為受統治者，故當英人到來，即使越人生為越人，亦會以漢人（或其後衍生而成之華人稱謂）自居，以至整個英治時代，統治者皆一律以華人稱之。／／

（節錄自《敬安再會一九九七》，序章）

越人，或稱百越族，乃今日嶺南地區及越南北部之原住民，今日水上人多係其後裔（羅香林，1955； 顧鐵符，1984）。三千年前已建有多個政權（莫稚，1998）。至公元前二一Ｏ年，來自嶺北之大秦吞拼所有南越政權，越族自此受其佔領，至公元前二Ｏ三年，因大秦覆滅而結束。期間統治者嘗試使嶺北嶺南民族、文化揉合，試圖同化越人。

秦漢中原侵略閩粤百越族人
當時嶺南地域已有200萬人口

因為陸上粵族首先放棄自己既身份認同

海上粵族 (疍家) 係不願放放棄身份認同既人

過咗兩千年
有冇資料話香港人/原住民/水上人嘅越漢比例？
例如基因上

lm

中原自漢已開始胡化
魏晉南北朝300年胡漢血統大雜燴
中原文化胡化
所謂南方人漢化
只係基於文化上屈南方人係南漢人
合理方便統治

香港由英國開埠統治百多年
接受英國文化 英化
照支那邏輯
香港人係英國人？

就算知道唔同族都已經改變唔到乜野
文化上已經高度同化，睇越南人同我地個分別就知

其實呢段都可以做警世之用
睇下香港同中國既關係, 首先所謂中國既中央體系都係長江以北既蒙滿胡人勢力為主, 但因為百年前既「中華民族」建構而混淆南北差異, 令各地潛移默化被認為中國人

但細思一番, 就發現無論骨架、樣貌等, 以至語言、用調上我地都係唔一樣, 北京當然知道呢個問題, 今次就唔駛軟硬兼施, 而係慢慢滲透, 以「民族共融」為口號消弭差異, 當睇到上海、閩、湘、廣西日漸消逝, 粵文化圈亦陷入危機時, 我地既定位亦日漸被班北佬混淆

唔駛講將來, 而家響港澳、廣東隨街都見到如斯狀況
睇下幾多細路仔棄粵取普, 再與官方一同貶低粵語地位, 可見一斑